{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"MPU Sobre esta documenta\u00e7\u00e3o Essa reposit\u00f3rio cont\u00e9m toda a documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para o projeto que foi realizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador , ministrada na Universidade de Bras\u00edlia (FGA) pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales . Integrantes da Equipe Foto Nome Matr\u00edcula GitHUB Jos\u00e9 Guilherme Fernandes Moura 18/0020471 @joseguilherme-dev Iago Oliveira Monteiro Ribeiro 16/0124735 @iagoomr Lucas Lopes Pereira 15/0137290 @LucasPLopes Matheus Clemente Carvalho de Azevedo 15/0042817 @matheusclemente Felipe Boccardi Silva Agustini 18/0119818 @fealps Irwin Schmitt 17/0105342 @irwinschmitt","title":"In\u00edcio"},{"location":"#mpu","text":"","title":"MPU"},{"location":"#sobre-esta-documentacao","text":"Essa reposit\u00f3rio cont\u00e9m toda a documenta\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel para o projeto que foi realizado na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador , ministrada na Universidade de Bras\u00edlia (FGA) pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales .","title":"Sobre esta documenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"#integrantes-da-equipe","text":"Foto Nome Matr\u00edcula GitHUB Jos\u00e9 Guilherme Fernandes Moura 18/0020471 @joseguilherme-dev Iago Oliveira Monteiro Ribeiro 16/0124735 @iagoomr Lucas Lopes Pereira 15/0137290 @LucasPLopes Matheus Clemente Carvalho de Azevedo 15/0042817 @matheusclemente Felipe Boccardi Silva Agustini 18/0119818 @fealps Irwin Schmitt 17/0105342 @irwinschmitt","title":"Integrantes da Equipe"},{"location":"analise_tarefas/","text":"An\u00e1lise de Tarefas Introdu\u00e7\u00e3o Segundo Barbosa e Silva (2010), uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea . Para a elabora\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise, o \"trabalho\" \u00e9 definido a partir dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir. Em IHC, a an\u00e1lise de tarefas pode ser utilizada nas tr\u00eas atividades habituais: An\u00e1lise de uma situa\u00e7\u00e3o atual (apoiada ou n\u00e3o por um sistema computacional) Redesign de um sistema computacional ou para a avalia\u00e7\u00e3o do resultado de uma interven\u00e7\u00e3o que inclua a introdu\u00e7\u00e3o de um (novo) sistema computacional. Avalia\u00e7\u00e3o de um sistema computacional existente , a an\u00e1lise de tarefas pode ser bem concreta, descrevendo o comportamento de forma detalhada. 1. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis) A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas, segundo Barbosa e Silva (2010), examina primeiramente os objetivos de alto n\u00edvel (por exemplo, marcar uma reuni\u00e3o), decompondo-os em subobjetivos (por exemplo, decidir a data, decidir o local, convidar os participantes etc.), buscando identificar quais subobjetivos s\u00e3o mais dif\u00edceis de atingir (ou que geram mais erros) e que, portanto, limitam ou mesmo impedem o atingimento do objetivo maior. No n\u00edvel mais baixo da hierarquia de objetivos, cada subobjetivo \u00e9 alcan\u00e7ado por uma opera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a unidade fundamental em HTA 1.1 Visualiza\u00e7\u00e3o de concursos internos e externos Figura 1: Diagrama HTA, para o objetivo de visualizar concursos internos e externos. Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Visualizar concursos internos e externos 1. Clicar no concurso por n\u00famero no menu \"Concursos-Servidores\" Problema: ao clicar, abre uma nova guia em um novo site (MPF) Recomenda\u00e7\u00e3o 1: alertar ao usu\u00e1rio sobre o redirecionamento Recomenda\u00e7\u00e3o 2: agregar as informa\u00e7\u00f5es desse endere\u00e7o ao site inicial 1.1 Selecionar a portaria mais recente em \"\u00daltimas Atualiza\u00e7\u00f5es\" 1.2 Selecionar outras op\u00e7\u00f5es de concursos no novo menu lateral Problema: algumas op\u00e7\u00f5es desse menu n\u00e3o aparecem no menu anterior dentro do site do MPU Recomenda\u00e7\u00e3o: adicionar as op\u00e7\u00f5es faltantes ao site inicial Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Matheus Clemente 18/03/2021 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de concursos Matheus Clemente 19/03/2021 1.0 Modifica\u00e7\u00f5es Gerais Jos\u00e9 Guilherme","title":"An\u00e1lises"},{"location":"analise_tarefas/#analise-de-tarefas","text":"","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise_tarefas/#introducao","text":"Segundo Barbosa e Silva (2010), uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios, como eles o realizam e por qu\u00ea . Para a elabora\u00e7\u00e3o dessa an\u00e1lise, o \"trabalho\" \u00e9 definido a partir dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir. Em IHC, a an\u00e1lise de tarefas pode ser utilizada nas tr\u00eas atividades habituais: An\u00e1lise de uma situa\u00e7\u00e3o atual (apoiada ou n\u00e3o por um sistema computacional) Redesign de um sistema computacional ou para a avalia\u00e7\u00e3o do resultado de uma interven\u00e7\u00e3o que inclua a introdu\u00e7\u00e3o de um (novo) sistema computacional. Avalia\u00e7\u00e3o de um sistema computacional existente , a an\u00e1lise de tarefas pode ser bem concreta, descrevendo o comportamento de forma detalhada.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise_tarefas/#1-analise-hierarquica-de-tarefas-hta-hierarchical-task-analysis","text":"A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas, segundo Barbosa e Silva (2010), examina primeiramente os objetivos de alto n\u00edvel (por exemplo, marcar uma reuni\u00e3o), decompondo-os em subobjetivos (por exemplo, decidir a data, decidir o local, convidar os participantes etc.), buscando identificar quais subobjetivos s\u00e3o mais dif\u00edceis de atingir (ou que geram mais erros) e que, portanto, limitam ou mesmo impedem o atingimento do objetivo maior. No n\u00edvel mais baixo da hierarquia de objetivos, cada subobjetivo \u00e9 alcan\u00e7ado por uma opera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a unidade fundamental em HTA","title":"1. An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA \u2013 Hierarchical Task Analysis)"},{"location":"analise_tarefas/#11-visualizacao-de-concursos-internos-e-externos","text":"Figura 1: Diagrama HTA, para o objetivo de visualizar concursos internos e externos. Objetivos/Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Visualizar concursos internos e externos 1. Clicar no concurso por n\u00famero no menu \"Concursos-Servidores\" Problema: ao clicar, abre uma nova guia em um novo site (MPF) Recomenda\u00e7\u00e3o 1: alertar ao usu\u00e1rio sobre o redirecionamento Recomenda\u00e7\u00e3o 2: agregar as informa\u00e7\u00f5es desse endere\u00e7o ao site inicial 1.1 Selecionar a portaria mais recente em \"\u00daltimas Atualiza\u00e7\u00f5es\" 1.2 Selecionar outras op\u00e7\u00f5es de concursos no novo menu lateral Problema: algumas op\u00e7\u00f5es desse menu n\u00e3o aparecem no menu anterior dentro do site do MPU Recomenda\u00e7\u00e3o: adicionar as op\u00e7\u00f5es faltantes ao site inicial","title":"1.1 Visualiza\u00e7\u00e3o de concursos internos e externos"},{"location":"analise_tarefas/#historico-de-revisoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Matheus Clemente 18/03/2021 0.1 Adi\u00e7\u00e3o do HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de concursos Matheus Clemente 19/03/2021 1.0 Modifica\u00e7\u00f5es Gerais Jos\u00e9 Guilherme","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"},{"location":"cronograma/","text":"Cronograma de atividades 1\u00aa Entrega - Planejamento do Projeto Realizado de 10/02 at\u00e9 04/03. Tarefa Participante(s) Entrega Entrega prevista Wiki Jos\u00e9 02/03 04/03 Cronograma Irwin 04/03 04/03 Lista de sites avaliados Felipe 04/03 04/03 Defini\u00e7\u00e3o dos processos de design Lucas 04/03 04/03 Apresenta\u00e7\u00e3o Todos 04/03 04/03","title":"Cronograma"},{"location":"cronograma/#cronograma-de-atividades","text":"","title":"Cronograma de atividades"},{"location":"cronograma/#1a-entrega-planejamento-do-projeto","text":"Realizado de 10/02 at\u00e9 04/03. Tarefa Participante(s) Entrega Entrega prevista Wiki Jos\u00e9 02/03 04/03 Cronograma Irwin 04/03 04/03 Lista de sites avaliados Felipe 04/03 04/03 Defini\u00e7\u00e3o dos processos de design Lucas 04/03 04/03 Apresenta\u00e7\u00e3o Todos 04/03 04/03","title":"1\u00aa Entrega - Planejamento do Projeto"},{"location":"entrevistas/","text":"Defini\u00e7\u00e3o Segundo Seidman (1998), a entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas para a coleta de dados e levantamento de requisitos. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado. (Barbosa e Silva, 2010) Perguntas O que te levou a acessar o site do Minist\u00e9rio P\u00fablico Uni\u00e3o? Sentiu dificuldade na utiliza\u00e7\u00e3o do site? Voc\u00ea conseguiu acessar o que pretendia? O que voc\u00ea menos gostou do site? Como voc\u00ea se sentiu ao utilizar o site? Na sua opini\u00e3o, o que faltou para que o site fosse melhor? Entrevistas Entrevista 1 Entrevistador: Membro Entrevistado: Persona N\u00ba Resposta 1 2 3 4 5 6 Resultados Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lopes 18/03/2021 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o Lucas , Iago Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Entrevistas"},{"location":"entrevistas/#definicao","text":"Segundo Seidman (1998), a entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas para a coleta de dados e levantamento de requisitos. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado. (Barbosa e Silva, 2010)","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"entrevistas/#perguntas","text":"O que te levou a acessar o site do Minist\u00e9rio P\u00fablico Uni\u00e3o? Sentiu dificuldade na utiliza\u00e7\u00e3o do site? Voc\u00ea conseguiu acessar o que pretendia? O que voc\u00ea menos gostou do site? Como voc\u00ea se sentiu ao utilizar o site? Na sua opini\u00e3o, o que faltou para que o site fosse melhor?","title":"Perguntas"},{"location":"entrevistas/#entrevistas","text":"","title":"Entrevistas"},{"location":"entrevistas/#entrevista-1","text":"Entrevistador: Membro Entrevistado: Persona N\u00ba Resposta 1 2 3 4 5 6","title":"Entrevista 1"},{"location":"entrevistas/#resultados","text":"","title":"Resultados"},{"location":"entrevistas/#historico-de-revisoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lopes 18/03/2021 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o Lucas , Iago","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"},{"location":"entrevistas/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"personas/","text":"Personas Defini\u00e7\u00e3o Cooper (1999) define persona como um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico. \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos. (Barbosa e Silva, 2010). Douglas Costa - Categoria: Persona prim\u00e1ria; - Idade: 41 anos; - Escolaridade: Superior completo; - Cargo: Consultor jur\u00eddico - Renda mensal: R$ 15.000; - Localidade: \u00c1guas Claras - DF. Douglas \u00e9 consultor que realiza diversos trabalhos na \u00e1rea jur\u00eddica e legisla\u00e7\u00e3o pertinente, trabalha na \u00e1rea h\u00e1 7 anos e ganhou um certo destaque na \u00e1rea com seu excelente trabalho e profissionalismo exemplar. Ele precisa ter acesso constantemente a documentos legislativos e publica\u00e7\u00f5es referentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, utilizando o site do mesmo, que o auxilia constantemente no seu trabalho. J\u00falia Kobayshi - Categoria: Persona prim\u00e1ria; - Idade: 27 anos; - Escolaridade: Superior completo; - Cargo: Concursado do \u00f3rg\u00e3o; - Renda mensal: R$ 7.500; - Localidade: Bras\u00edlia - DF. J\u00falia \u00e9 formada em administra\u00e7\u00e3o e \u00e9 funcion\u00e1ria p\u00fablica concursada que trabalhando no Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, ela assumiu recentemente o cargo a um ano e aspira um cargo mais alto dentro do pr\u00f3pio \u00f3rg\u00e3o. No seu dia a dia, ela busca por trechos de legisla\u00e7\u00f5es para serem anexadas a processo internos do \u00f3rg\u00e3o, al\u00e9m de auxiliar consultores com legisla\u00e7\u00f5es pertinentes a processos com partes envolvidas. Alexandre Gomez - Categoria: Persona secund\u00e1ria; - Idade: 20 anos; - Escolaridade: Superior incompleto; - Cargo: Estudante de fisioterapia - Renda mensal: R$ 950; - Localidade: Taguatinga - DF. Alexandre \u00e9 um estudante universit\u00e1rio pelo Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia (CEUB), ele tem que dividir seu tempo entre seus estudos e seus projetos que participa na faculdade. Al\u00e9m de estudar para a faculdade, Alexandre estuda materiais referentes a concursos e espera conseguir sua sonhada vaga em um concurso p\u00fablico o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Ele busca essa vaga para que possa pagar o restante da sua faculdade, que atualmente \u00e9 paga pelos pais, e tamb\u00e9m para que tenha liberdade financeira at\u00e9 se formar e conseguir um emprego em sua \u00e1rea. Anti-persona Jos\u00e9 Carvalho - Categoria: Anti-persona prim\u00e1ria; - Idade: 38 anos; - Escolaridade: M\u00e9dio completo; - Cargo: Pequeno Empres\u00e1rio; - Renda mensal: R$ 7.500; - Localidade: Planaltina - DF. Jos\u00e9 \u00e9 um empres\u00e1rio de uma pequena empresa que recentemente ganhou um processo de licita\u00e7\u00e3o para prover servi\u00e7os e insumos ao \u00f3rg\u00e3o. Em seu dia a dia, Jos\u00e9 responde propostas e administra sua empresa em tarefas rotineiras, prestando servi\u00e7os e entregando produtos a seus clientes por meio de colaboradores. Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lopes 18/03/2021 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o Lucas, Iago Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Banco de imagens FreePick .","title":"Personas"},{"location":"personas/#personas","text":"","title":"Personas"},{"location":"personas/#definicao","text":"Cooper (1999) define persona como um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criada para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico. \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos. (Barbosa e Silva, 2010).","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"personas/#douglas-costa","text":"- Categoria: Persona prim\u00e1ria; - Idade: 41 anos; - Escolaridade: Superior completo; - Cargo: Consultor jur\u00eddico - Renda mensal: R$ 15.000; - Localidade: \u00c1guas Claras - DF. Douglas \u00e9 consultor que realiza diversos trabalhos na \u00e1rea jur\u00eddica e legisla\u00e7\u00e3o pertinente, trabalha na \u00e1rea h\u00e1 7 anos e ganhou um certo destaque na \u00e1rea com seu excelente trabalho e profissionalismo exemplar. Ele precisa ter acesso constantemente a documentos legislativos e publica\u00e7\u00f5es referentes ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, utilizando o site do mesmo, que o auxilia constantemente no seu trabalho.","title":"Douglas Costa"},{"location":"personas/#julia-kobayshi","text":"- Categoria: Persona prim\u00e1ria; - Idade: 27 anos; - Escolaridade: Superior completo; - Cargo: Concursado do \u00f3rg\u00e3o; - Renda mensal: R$ 7.500; - Localidade: Bras\u00edlia - DF. J\u00falia \u00e9 formada em administra\u00e7\u00e3o e \u00e9 funcion\u00e1ria p\u00fablica concursada que trabalhando no Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, ela assumiu recentemente o cargo a um ano e aspira um cargo mais alto dentro do pr\u00f3pio \u00f3rg\u00e3o. No seu dia a dia, ela busca por trechos de legisla\u00e7\u00f5es para serem anexadas a processo internos do \u00f3rg\u00e3o, al\u00e9m de auxiliar consultores com legisla\u00e7\u00f5es pertinentes a processos com partes envolvidas.","title":"J\u00falia Kobayshi"},{"location":"personas/#alexandre-gomez","text":"- Categoria: Persona secund\u00e1ria; - Idade: 20 anos; - Escolaridade: Superior incompleto; - Cargo: Estudante de fisioterapia - Renda mensal: R$ 950; - Localidade: Taguatinga - DF. Alexandre \u00e9 um estudante universit\u00e1rio pelo Centro Universit\u00e1rio de Bras\u00edlia (CEUB), ele tem que dividir seu tempo entre seus estudos e seus projetos que participa na faculdade. Al\u00e9m de estudar para a faculdade, Alexandre estuda materiais referentes a concursos e espera conseguir sua sonhada vaga em um concurso p\u00fablico o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. Ele busca essa vaga para que possa pagar o restante da sua faculdade, que atualmente \u00e9 paga pelos pais, e tamb\u00e9m para que tenha liberdade financeira at\u00e9 se formar e conseguir um emprego em sua \u00e1rea.","title":"Alexandre Gomez"},{"location":"personas/#anti-persona","text":"","title":"Anti-persona"},{"location":"personas/#jose-carvalho","text":"- Categoria: Anti-persona prim\u00e1ria; - Idade: 38 anos; - Escolaridade: M\u00e9dio completo; - Cargo: Pequeno Empres\u00e1rio; - Renda mensal: R$ 7.500; - Localidade: Planaltina - DF. Jos\u00e9 \u00e9 um empres\u00e1rio de uma pequena empresa que recentemente ganhou um processo de licita\u00e7\u00e3o para prover servi\u00e7os e insumos ao \u00f3rg\u00e3o. Em seu dia a dia, Jos\u00e9 responde propostas e administra sua empresa em tarefas rotineiras, prestando servi\u00e7os e entregando produtos a seus clientes por meio de colaboradores.","title":"Jos\u00e9 Carvalho"},{"location":"personas/#historico-de-revisoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lopes 18/03/2021 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o Lucas, Iago","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"},{"location":"personas/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. Banco de imagens FreePick .","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"processo_de_design/","text":"O processo de design detalha as atividades b\u00e1sicas do design - a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o atual, a s\u00edntese de uma interven\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o dessa interven\u00e7\u00e3o projetada ou j\u00e1 aplicada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual - de uma forma particular, definindo: como executar cada atividade; a sequ\u00eancia em que elas devem ser executadas; quais atividades podem se repetir, e por quais motivos; e os artefatos consumidos e produzidos em cada uma delas (Barbosa e Silva, 2010). O processo de design escolhido pelo time foi a Engenharia de usabilidade de Mayhew. Engenharia de usabilidade de Mayhew Deborah Mayhew (1999) prop\u00f4s um ciclo de vida para a engenharia de usabilidade, atrav\u00e9s de um processo de design que re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. Esse processo iterativo divide-se em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. Fig. 1 - Diagrama da Engenharia de usabilidade de Mayhew, desenvolvido com base no diagrama apresentado por Barbosa e Silva (2010). Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Processo de Design"},{"location":"processo_de_design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","text":"Deborah Mayhew (1999) prop\u00f4s um ciclo de vida para a engenharia de usabilidade, atrav\u00e9s de um processo de design que re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. Esse processo iterativo divide-se em tr\u00eas fases: an\u00e1lise de requisitos, design/avalia\u00e7\u00e3o/desenvolvimento e instala\u00e7\u00e3o. Fig. 1 - Diagrama da Engenharia de usabilidade de Mayhew, desenvolvido com base no diagrama apresentado por Barbosa e Silva (2010).","title":"Engenharia de usabilidade de Mayhew"},{"location":"processo_de_design/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"questionarios/","text":"Defini\u00e7\u00e3o Um question\u00e1rio \u00e9 um formul\u00e1rio impresso ou on-line com perguntas que os usu\u00e1rios e demais participantes devem responder, a fim de fornecer os dados necess\u00e1rios em uma pesquisa, an\u00e1lise ou avalia\u00e7\u00e3o. Os question\u00e1rios permitem coletar dados de um grande n\u00famero de pessoas, at\u00e9 mesmo geograficamente dispersas, compondo amostras muito maiores do que com entrevistas ou grupos de foco. Assim como entrevistas, question\u00e1rios podem conter perguntas abertas e fechadas, mas costumam privilegiar as perguntas fechadas, de preenchimento r\u00e1pido e de f\u00e1cil an\u00e1lise. (Barbosa e Silva, 2010) Avalia\u00e7\u00e3o de Sites Governamentais O question\u00e1rio leva em m\u00e9dia 3 minutos para ser respondido. O question\u00e1rio Utiliza\u00e7\u00e3o de Sites Governamentais \u00e9 parte de um projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia. A disciplina tem como um de seus projetos a cria\u00e7\u00e3o de uma proposta de melhoria de um site governamental. O site escolhido \u00e9 o do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, dispon\u00edvel em: http://www.mpu.mp.br. Question\u00e1rio Com qual g\u00eanero voc\u00ea se identifica? Qual \u00e9 sua idade? Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade? Em qual regi\u00e3o voc\u00ea reside? Voc\u00ea j\u00e1 acessou algum site do governo? Em m\u00e9dia, com que frequ\u00eancia voc\u00ea acessa sites do governo? De qual dispositivo voc\u00ea acessa sites do governo? De qual local voc\u00ea acessa sites do governo? Quando voc\u00ea acessa um site do governo, como voc\u00ea considera a velocidade da sua Internet? O que \u00e9 mais importante em um site? BELEZA ou FACILIDADE DE USO O que \u00e9 mais importante em um site? FUNCIONALIDADES ou BELEZA O que \u00e9 mais importante em um site? FACILIDADE DE USO ou FUNCIONALIDADES Resultados Opini\u00e3o sobre aspectos de um site Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lopes 18/03/2021 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o Lucas , Jos\u00e9 Refer\u00eancias Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. O question\u00e1rio foi desenvolvido na plataforma Google Forms .","title":"Question\u00e1rio"},{"location":"questionarios/#definicao","text":"Um question\u00e1rio \u00e9 um formul\u00e1rio impresso ou on-line com perguntas que os usu\u00e1rios e demais participantes devem responder, a fim de fornecer os dados necess\u00e1rios em uma pesquisa, an\u00e1lise ou avalia\u00e7\u00e3o. Os question\u00e1rios permitem coletar dados de um grande n\u00famero de pessoas, at\u00e9 mesmo geograficamente dispersas, compondo amostras muito maiores do que com entrevistas ou grupos de foco. Assim como entrevistas, question\u00e1rios podem conter perguntas abertas e fechadas, mas costumam privilegiar as perguntas fechadas, de preenchimento r\u00e1pido e de f\u00e1cil an\u00e1lise. (Barbosa e Silva, 2010)","title":"Defini\u00e7\u00e3o"},{"location":"questionarios/#avaliacao-de-sites-governamentais","text":"O question\u00e1rio leva em m\u00e9dia 3 minutos para ser respondido. O question\u00e1rio Utiliza\u00e7\u00e3o de Sites Governamentais \u00e9 parte de um projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador da Universidade de Bras\u00edlia. A disciplina tem como um de seus projetos a cria\u00e7\u00e3o de uma proposta de melhoria de um site governamental. O site escolhido \u00e9 o do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, dispon\u00edvel em: http://www.mpu.mp.br.","title":"Avalia\u00e7\u00e3o de Sites Governamentais"},{"location":"questionarios/#questionario","text":"Com qual g\u00eanero voc\u00ea se identifica? Qual \u00e9 sua idade? Qual \u00e9 o seu n\u00edvel de escolaridade? Em qual regi\u00e3o voc\u00ea reside? Voc\u00ea j\u00e1 acessou algum site do governo? Em m\u00e9dia, com que frequ\u00eancia voc\u00ea acessa sites do governo? De qual dispositivo voc\u00ea acessa sites do governo? De qual local voc\u00ea acessa sites do governo? Quando voc\u00ea acessa um site do governo, como voc\u00ea considera a velocidade da sua Internet? O que \u00e9 mais importante em um site? BELEZA ou FACILIDADE DE USO O que \u00e9 mais importante em um site? FUNCIONALIDADES ou BELEZA O que \u00e9 mais importante em um site? FACILIDADE DE USO ou FUNCIONALIDADES","title":"Question\u00e1rio"},{"location":"questionarios/#resultados","text":"","title":"Resultados"},{"location":"questionarios/#opiniao-sobre-aspectos-de-um-site","text":"","title":"Opini\u00e3o sobre aspectos de um site"},{"location":"questionarios/#historico-de-revisoes","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/03/2021 0.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lopes 18/03/2021 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o Lucas , Jos\u00e9","title":"Hist\u00f3rico de Revis\u00f5es"},{"location":"questionarios/#referencias","text":"Livro: BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. O question\u00e1rio foi desenvolvido na plataforma Google Forms .","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"presentations/05_03_2021/","text":"Primeira entrega - Planejamento Realizado de 22/02 at\u00e9 04/03 Ap\u00f3s as reuni\u00f5es e debates sobre os sites e sobre as metodologias a serem escolhidas, nosso grupo decidiu por avaliar o site do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o. V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o Slides da apresenta\u00e7\u00e3o Versionamento Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/03 0.1 Cria\u00e7\u00e3o de documento Lucas 04/03 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o com video Irwin","title":"05/03/2021"},{"location":"presentations/05_03_2021/#primeira-entrega-planejamento","text":"Realizado de 22/02 at\u00e9 04/03 Ap\u00f3s as reuni\u00f5es e debates sobre os sites e sobre as metodologias a serem escolhidas, nosso grupo decidiu por avaliar o site do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o.","title":"Primeira entrega - Planejamento"},{"location":"presentations/05_03_2021/#video-da-apresentacao","text":"","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"presentations/05_03_2021/#slides-da-apresentacao","text":"","title":"Slides da apresenta\u00e7\u00e3o"},{"location":"presentations/05_03_2021/#versionamento","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor 03/03 0.1 Cria\u00e7\u00e3o de documento Lucas 04/03 1.0 Atualiza\u00e7\u00e3o com video Irwin","title":"Versionamento"}]}